## 浅谈排列组合

### 前置知识

- 排列组合

$$
A^m_n= \frac{n!}{(n-m)!} \\
\binom{n}{m}=C^m_n=\frac{A^m_n}{A^m_m}=\frac{n!}{(n-m)! \cdot m!}
$$

特别的，当 $m>n$ 时，$C^m_n=0$ 。

- 排列组合的推导

在 $n$ 个数里面 **按顺序** 的选择 $m$ 个数，也就是 $A^m_n$ ，我们可以这样假设：有 $m$ 个空位，你需要一一把这 $n$ 个物品放上去。有 $n$ 种选择可以在第一个空位上面（ 因为每一个物品都可以放上去 ）。而第二个空位只有 $n-1$ 种选择，（因为有一个物品已经放在了第一个空位，剩下了 $n-1$ 个物品），第三个空位只有 $n-2$ 种选择 $\cdots\cdots$ ，第 $m$ 个空位只有 $(n-m+1)$ 中选择。所以，$A^m_n=n\times(n-1)\times\cdots\times(n-m+1)=\dfrac{n!}{(n-m)!}$ 。

在 $n$ 个数里面 **不按顺序** 的选择 $m$ 个数，也就是 $C^m_n$ ，也可以写成 $\binom{n}{m}$ 。如果在乎顺序选择，那么总结果就是 $A^m_n$ 。如果不在乎顺序，就要去掉重复。所有被选出来的 $m$ 个数，按顺序排列有 $A^m_m$ 种，如果不按顺序排列，就只有一种。所以，$C^m_n=\dfrac{A^m_n}{A^m_m}=\dfrac{n!}{(n-m)! \cdot m!}$ 。

- 排列组合的扩充

由定义，我们可以发现 $n$ 个数里面选取 $m$ 个数的方案跟 $n$ 个数里面选取 $n-m$ 个数的方案是一样的（因为 $n$ 个数里面选 $m$ 个数，就相当于在 $n$ 个数里面选择 $n-m$ 个数丢掉），于是我们可以得到：
$$
\binom{n}{m}=\binom{n}{n-m}
$$
当在 $n+m$ 个数里面选择 $m$ 个数（ $n \ge m$ ）的时候，相当于从 $n$ 个数里面选择 $0,1,2,\cdots,m$ 个数，并且在剩下 $m$ 个数里面选 $m,m-1,m-2,\cdots,0$ 个数的方案数之和。也就是说，
$$
\sum_{i=0}^m\binom{n}{i}\binom{m}{m-i}=\binom{n+m}{m}
$$
其中 $\sum$ 是求和符号，表示 $i=0,1,2,3,\cdots,m$ 时，求和符号右边式子的值的和。

当 $n=m$ 时，我们还可以得出
$$
\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}^2=\binom{2n}{n}
$$

---

### 1. 组合数的递推式

在这一节，我们将会证明这个公式：

$$
\binom{a}{b}=\binom{a-1}{b-1}+\binom{a-1}{b}
$$

- 由 **定义** 出发

先来看看 $\binom{a}{b}$ 的含义。它指的就是从 $a$ 个数里面不按顺序选出 $b$ 个数的方案数。

我们可以这样分类讨论：

1. 不选最后一个数，那么就要从 $(a-1)$ 个数里面选出 $b$ 个，即 $\binom{a-1}{b}$ 。

2. 选最后一个数，那么只要从 $(a-1)$ 个数里面选 $(b-1)$ 个数即可，那么就是 $\binom{a-1}{b-1}$ 。

由加法原理可以得到

$$
\binom{a}{b}=\binom{a-1}{b-1}+\binom{a-1}{b}
$$

- 由 **计算** 出发

$$
\begin{aligned}
&\binom{a-1}{b-1}+\binom{a-1}{b} \\

&= \frac{(a-1)!}{(a-b)! \cdot (b-1)!}+\frac{(a-1)!}{(a-b-1)!\cdot b!} \\

&= \frac{(a-1)(a-2)\cdots(a-b+1)}{(b-1)!}+ \frac{(a-1)(a-2)\cdots(a-b)}{b!}
\end{aligned}
$$

提公因式 $(a-1)(a-2)\cdots(a-b+1)$，得原式

$$
\begin{aligned}
&=(a-1)(a-2)\cdots(a-b+1) \cdot ( \frac{1}{(b-1)!} +\frac{a-b}{b!} )\\

&= (a-1)(a-2)\cdots(a-b+1) \cdot ( \frac{b}{b!} +\frac{a-b}{b!} )\\

&= (a-1)(a-2)\cdots(a-b+1) \cdot \frac{a}{b!}\\

&= \frac{a(a-1)(a-2)\cdots(a-b+1)}{b!}\\

&= \frac{a!}{(a-b)! \cdot b!}=\binom{a}{b}\\
&& \square
\end{aligned}
$$

> 关于证明最后的小方块：QED 是拉丁词组 **Q**uod **E**rat **D**emonstrandum（这就是所要证明的）的缩写，代表证明完毕。现在的 QED 符号通常是 $\blacksquare$ 或者是 $\square$。—— **OI-Wiki**

---

### Ex.1 二项式定理

我们先从完全平方公式说起：
$$
(a+b)^2=a^2+2ab+b^2
$$
那么， $(a+b)^n$ 该怎么求呢？在这一节，我们将会证明这个公式，也就是 **二项式定理**：
$$
\begin{aligned}
(a+b)^n&=\binom{n}{0}a^0b^n+\binom{n}{1}a^1b^{n-1}+\cdots+\binom{n}{n}a^nb^0\\
&=\sum_{i=0}^n\binom{n}{i}a^ib^{n-i}
\end{aligned}
$$

其中 $\sum$ 是求和符号，表示 $i=0,1,2,3,\cdots,n$ 时，求和符号右边式子的值的和。

**证明：** 考虑 **数学归纳法**，

当 $n=0$ 时，$(a+b)^0=1\times a^0b^0=1$ 显然成立。

假设当 $n=k$ 时成立，即 $(a+b)^k=\sum_{i=0}^k\binom{k}{i}a^ib^{k-i}$ 。那么，当 $n=k+1$ 时，
$$
\begin{aligned}
(a+b)^{k+1}&=(a+b)^k\times(a+b)\\
&=(a+b)\times(\binom{k}{0}b^k+\binom{k}{1}a^1b^{k-1}+\cdots+\binom{k}{k}a^k)\\
&=\binom{k}{k}a^{k+1}+\binom{k}{k-1}a^kb+\binom{k}{k-2}a^{k-1}b^2+\cdots+\binom{k}{0}ab^k\\
&\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ +\binom{k}{k}a^kb\ \ \ \ \ \ \ +\binom{k}{k-1}a^{k-1}b^2+\binom{k}{k-2}a^{k-2}b^3+\cdots+\binom{k}{0}b^{k+1}\\
&=\binom{k}{k}a^{k+1}+(\binom{k}{k}+\binom{k}{k-1})a^kb+(\binom{k}{k-1}+\binom{k}{k-2})a^{k-1}b^2+\cdots+\binom{k}{0}b^{k+1}\\
&=\binom{k+1}{k+1}a^{k+1}+\binom{k+1}{k}a^kb+\binom{k+1}{k-1}a^{k-1}b^2+\cdots+\binom{k}{0}b^{k+1}\\
&=\sum_{i=0}^{k+1}\binom{k+1}{i}a^ib^{k+1-i}\\
&&\square
\end{aligned}
$$

如果你不想看到这么复杂的计算过程，你也可以从它的组合意义出发证明。

当二项式定理中的 $a$ 和 $b$ 取特殊值时，你可以得到下面这些式子：
$$
\begin{aligned}
\binom{n}{0}+\binom{n}{1}+\cdots+\binom{n}{n}=2^n &&(a=b=1)\\
\sum_{i=0}^n(-1)^i\binom{n}{i}=0 &&(a=-1,b=1) \\

\end{aligned}
$$

---

### 2. 杨辉三角与排列组合

先将杨辉三角集体左移，放在一张表格上。（ 注意表格的行 / 列开头是 **0** ）

| 行 / 列 |  0   |  1   |  2   |  3   |  4   |  5   |  6   |
| :-----: | :--: | :--: | :--: | :--: | :--: | :--: | :--: |
|  **0**  |  1   |      |      |      |      |      |      |
|  **1**  |  1   |  1   |      |      |      |      |      |
|  **2**  |  1   |  2   |  1   |      |      |      |      |
|  **3**  |  1   |  3   |  3   |  1   |      |      |      |
|  **4**  |  1   |  4   |  6   |  4   |  1   |      |      |
|  **5**  |  1   |  5   |  10  |  10  |  5   |  1   |      |
|  **6**  |  1   |  6   |  15  |  20  |  15  |  6   |  1   |

我们设表格中第 $x$ 行，第 $y$ 列的数是 $P(x,y)$ 。

首先，由杨辉三角本身可以得到 $P(a,b)=P(a-1,b)+P(a-1,b-1)$ 。

接着，我们可以发现一个比较神奇的事实：$P(a,b)=\binom{a}{b}$ 。

**证明**：考虑 **数学归纳法**，

显然可得 $P(0,0)=\binom{0}{0}$ 。

发现杨辉三角的递推式 $P(a,b)=P(a-1,b)+P(a-1,b-1)$
与组合数的递推式 $\binom{a}{b}=\binom{a-1}{b-1}+\binom{a-1}{b}$ 形式是相同的，由此可以判断下列等式成立：
$$
P(a,b)=\binom{a}{b}
$$
我们再来回顾一下二项式定理：

$$
(a+b)^n= \sum_{i=0}^{n} \dbinom{n}{i}a^i b^{n-i}
$$

将它的系数从前往后列出来：$\dbinom{n}{0}, \ \dbinom{n}{1} , \ \dbinom{n}{2} , \ \cdots , \ \dbinom{n}{n}$

由 $P(a,b)=\dbinom{a}{b}$ 可以得到：这些数字刚好就是杨辉三角第 $n$ 行从前往后的数字！

而这，就是杨辉三角和组合数之间的关系。

---

### Ex.2 Catalan 数

假如你在一个平面直角坐标系上，起点为 $(0,0)$ 。你一共可以移动 $2n$ 次，每次可以向右或向上走一格。我们规定，你在任意时刻往右走的次数都不能少于往上走的次数。问：当你走到点 $(n,n)$ 时，有多少种不同的路径？

如果不按照规定来，方案则相当于在 $2n$ 次移动中选择 $n$ 次向上移动，总数为$\dbinom{2n}{n}$ 。

所有方案总数求出来了，我们接下来想一想不符合规定的方案总数。
先来想一个问题，什么时候方案是不符合要求的？

设你在移动若干次后的坐标为 $(a,b)$ , 根据 ”你在任意时刻往右走的次数都不能少于往上走的次数“ 这一规定，可以得到这个不等式：$a \geq b$ 。也就是说，**我们在坐标系上，把 $y=x+1$ 这条线画出来，如果一条路径触碰到了这根线，它就不符合要求。**

这种方案就是不符合要求的：

![](https://cdn.luogu.com.cn/upload/image_hosting/wzlqalyl.png)

我们再尝试对这个不符合要求的方案转换一下：

所有的不符合要求的路径，都或多或少的触碰到了 $y=x+1$ 这一条直线。我们把第一次触碰到这条直线时的坐标记为 $(a,b)$ 。

我们再把 $(a,b)$ 之后的路径全都按照 $y=x+1$ 这条直线对称过去，此时图片变成了这样：
（ 黑色：原路径     蓝色：对称后路径 ）

![](https://cdn.luogu.com.cn/upload/image_hosting/4nnopfuo.png)

对称过后，终点坐标就变成了 $(n-1,n+1)$ 。而且，所有不符合规定的路径对称后就唯一对应着一条到 $(n-1,n+1)$ 的路径。不仅如此，**所有到 $(n-1,n+1)$ 的一条路径也都唯一对应着一条不符合规定的路径** 。（ 只需要再次对称回去就行了 ）从点 $(0,0)$ 到点 $(n-1,n+1)$ 的一条路径方案就相当于在 $2n$ 次移动操作中选取 $n+1$ 次的向上操作，总数为 $\binom{2n}{n+1}$ 。

那么，所有符合规定的路径方案总数为 $\dbinom{2n}{n} - \dbinom{2n}{n+1}$ 。

又因为 $\dbinom{a}{b} = \dbinom{a}{a-b}$ ，方案总数还可以表示为 $\dbinom{2n}{n} - \dbinom{2n}{n-1}$ 。

而这，就是 **Catalan 数** 的通项公式。这个问题只是 Catalan 数的一种形式。

---

### Practice

1. 求证： $\sum_{i=0}^n\binom{n-i}{i}=F_{n+1}$ ，其中 $F$ 指斐波那契数列。

**证明**：考虑 **数学归纳法**，

当 $n=0$ 时，$\dbinom{0}{0}=F_1=1$ 显然成立。当 $n=k$ 时，

$$
\begin{aligned}
F_k+F_{k-1}
&=\sum_{i=0}^k\binom{k-i}{i}+\sum_{i=0}^{k-1}\binom{k-1-i}{i} \\
&=\binom{k}{0}+\binom{k-1}{1}+\binom{k-2}{2}+\binom{k-3}{3}+\cdots+\binom{1}{k-1}+\binom{0}{k}\\
&\ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ \ +\binom{k-1}{0} +\binom{k-2}{1}+\binom{k-3}{2}+\cdots+\binom{1}{k-2}+\binom{0}{k-1}\\
&=\binom{k+1}{0}+\binom{k}{1}+\binom{k-1}{2}+\cdots+\binom{2}{k-1}+\binom{1}{k}+\binom{0}{k+1}\\
&=\sum_{i=1}^{k+1}\binom{k+1-i}{i}=F_{k+1}\\
&&\square
\end{aligned}
$$


2. **Zapina** / 有 $n$ 个不同的人和 $n$ 道不同的题，当第 $i$ 个人开心时，当且仅当他被分配到 $i$ 道题。请求出让至少一个人开心的方案数。

**答案 = 总方案数 - 所有人都不开心的方案数** 

对于每道题而言，它都有 $n$ 个选择来去到一个人的手中。而又有 $n$ 道互不相同的题，根据乘法原理，所有总方案数自然就是 $n^n$ 。我们设 $f(i,j)$ 为到了第 $i$ 个人，分配了 $j$ 道题目后都不开心的方案数，易得

$$
f(i,j)=\sum_{k=0}^j f(i-1,k)\times \binom{j}{k} \times [k\not=i]
$$
其中 $[k\not=i]$ 表示判断语句。当语句内容为真时，值为 1。如果为假，值为 0。
初始值 $f(0,0)=0$ ，终值为 $f(n,n)$ ，答案即为 $n^n-f(n,n)$ 。

3. **「雅礼集训2018」足球大战** / 有一场足球比赛，还有 $n$ 秒就结束了，比分还是 $0:0$ 。主队每秒进球概率为 $p$ ，客队每秒进球概率为 $q$ ，求主队的获胜概率。

我们设 $T(i,j)$ 为队伍 $i$ （ $i=1$ 表示主队，$i=0$ 表示客队 ）进球 $j$ 次的概率。可以得到
$$
P(\text{win})=\sum_{i=1}^nT(1,i)\sum_{j=0}^{i-1}T(0,j)
$$
我们还可以得到，
$$
T(i,j)=\begin{cases}p^j(1-p)^{n-j}\times\dbinom{n}{j} & (i=1) \\ q^j(1-q)^{n-j}\times\dbinom{n}{j} & (i=0)\end{cases}
$$
我们又设 $S(k)=\sum_{i=0}^kT(0,i)$ ，可以得到如下递推式：
$$
S(0)=T(0,0),\ S(n)=S(n-1)+T(0,n) \ (n\ge 1)
$$
最后，再把这些式子整合在一起，可以得到
$$
P(\text{win})=\sum_{i=1}^nT(1,i)\times S(i-1)
$$
---

### All In All

我们学到了什么？

- 排列组合的定义，计算和拓展
- 二项式定理的公式和拓展
- 杨辉三角和排列组合的关系
- Catalan 数
- 数学归纳法

附件存储在 Github 中：**https://github.com/Graphcities/Graphcity-s-Things**